## 审理工伤保险行政案件的重点难点问题

最高院 行政庭 杨科雄

2023年9月19日  下午14：30 - 17：00 四楼会议室

注解： 本部分内容不全

<!-- 有资料则请补充，发帖地址： [发帖]('https://gitlab.com/work4532638/my-work-jiangzhuo/-/blob/master/2023.09.19 审理工伤保险行政案件的重点难点问题/index.md') -->


相关： 
1. [工伤保险条例](https://gitlab.com/work4532638/my-work-jiangzhuo/-/blob/master/2023.09.19审理工伤保险行政案件的重点难点问题/相关/工伤保险管理条例.md)
1. [社会保险法](https://gitlab.com/work4532638/my-work-jiangzhuo/-/blob/master/2023.09.19审理工伤保险行政案件的重点难点问题/相关/社会保险法.md)
1. [最高人民法院关于审理工伤保险行政案件若干问题的规定](https://gitlab.com/work4532638/my-work-jiangzhuo/-/blob/master/2023.09.19审理工伤保险行政案件的重点难点问题/相关/最高人民法院关于审理工伤保险行政案件若干问题的规定.md)

### 目录
1. 三工问题
1. 视同工伤问题--突发疾病
1. 挂靠和违法发包分包转包的工伤认定问题
1. 特定人员或者组织工伤问题
1. 证据问题
1. 第三人侵权造成工伤的民事侵权赔偿和工伤保险待遇
1. 跨区工伤问题
1. 人民法院裁判问题

## 三工问题

工伤事故中的“三工”为工作时间、工作地点和工作原因

### 一般规定

1. 三工关系

工作原因是核心要素，是认定工伤的充分条件。这一点在我国是有明确法律依据的，即社会保险法第三十六条。工作场所、工作时间是工伤认定的辅助要素，它们的作用，一方面是进一步强调工作原因，另一方面是在工作原因无法查明时，用以推定是否属于工作原因。在工伤认定中，工作原因不仅是认定工伤的充分条件，而且还是认定工作场所、工作时间的核心标准。一般来说，一旦具备工作原因，其所涉及的时间和区域就是工作时间和工作场所。从这个意义上来说，现行《工伤保险条例》的相关规定还有待进一步完善。

《最高人民法院关于审理工伤保险行政案件若干问题的规定》第四条 社会保险行政部门认定下列情形为工伤的，人民法院应予支持:

(一)职工在工作时间和工作场所内受到伤害，用人单位或者社会保险行政部门没有证据证明是非工作原因导致的;

(二)职工参加用人单位组织或者受用人单位指派参加其他单位组织的活动受到伤害的;

(三)在工作时间内，职工来往于多个与其工作职责相关的工作场所之间的合理区域因工受到伤害的;

(四)其他与履行工作职责相关，在工作时间及合理区域内受到伤害的。

2. 三工各自情形

一是对工作原因的认定，应当考虑是否履行工作职责、是否受用人单位指派、是否与工作职责有关、是否基于用人单位的正当利益等因素

二是对工作时间的认定，应当考虑是否属于因工作所需的时间

三是对工作场所的认定，应当考虑是否属于因工作涉及的区域以及自然延伸的合理区域

3. 居家办公的工伤认定

《人力资源社会保障部办公厅关于进一步做好工伤认定工作的通知》要求，对于用人单位安排职工居家办公的，工伤认定申请主体有充分证据证明职工在工作时间确因工作原因受到事故伤害的，不应因在家工作而影响工伤认定。

4. 在家加班的工伤认定

职工在家加班工作期间突发疾病死亡，或者在48小时之内经抢救无效死亡的，是否可以视为工伤?职工在家加班工作期间突发疾病死亡，或者在48小时之内抢救无效死亡的，应当依具(工伤保险条例)第十五条第一款规定视为工伤。

理由:《工伤保险条例》第十五条第一款第一项规定职工在工作时间和工作岗位，突发疾病死亡或者在24小时之内经抢救无效死亡的，视同工伤，将工作带回家，在家加班工作，应当属于“在工作时间和工作岗位”。

第一，根据《工伤保险条例》第一条规定，制定和实施该条例的目的在于对“因工作通受事故伤害或者患职业病的职工获得医疗救治和经济补偿”。因此，理解“在工作时间和工作岗位”，首先应当要看职工是否为了单位的利益从事本职工作。为了单位的利益，将工作得回家，占用个人时间继续工作，就是“在工作时间和工作岗位”

第二，《工伤保险条例》第十四条第(一)、(二)、(三)项“认定工伤”时的法定条件是“工作时间和工作场所”，第十五条“视同工伤”时使用的是“工作时间和工作岗位”。相对于“工作场所”而言，“工作岗位”强调更多的不是工作的处所和位置，而是岗位职员，工作任务。职工为完成岗位职责，在家加班工作，当然可以理解为属于第十五条规定的“在工作时间和工作岗位”。

第三，视为工伤是法律规范对工伤认定的扩大保护，的确不宜将其范围作扩大理解。但是，应当注意的是，第十五条将“工作场所”替换为“工作岗位”，本身就是法律规范对工作地点范围的进一步拓展，将“工作岗位”理解为包括在家加班工作，是对法律条文的正常理解，不是扩大解释，职工在家加班工作，属于“在工作时间和工作岗位”，在此过程中职工突发疾病死亡，或者在48小时之内经抢救无效死亡，当然应当视为工伤。

### 事故伤害或者职业病

1. 根据《工伤保险条例》第一条的规定，该条例保护的对象是因工作遭受事故伤害或者患职业病的职工。对于“事故伤害”的含义，《工伤保险条例》没有作出具体规定，实践中往往严格区分“伤”与“病”(职业病和突发疾病)，认为“事故伤害”应当是外伤。
2. 有关规定
一是《血吸虫病防治条例》第三十三条规定:因工作原因感染血吸虫病的，依照(工伤保险条例》的规定享受工伤待遇，二是劳动和社会保障部、人事部、财政部、卫生部于2003年5月23日联合下发的《关于因履行工作职责感染传染性非典型肺炎工作人员有关待遇问题的通知》:在新型冠状病毒肺炎预防和救治工作中，医护及相关工作人员因履行工作职责，感染新型冠状病毒肺炎或因感染新型冠状病毒肺炎死亡的，应认定为工伤，依法享受工伤保险待遇。三是《广东省工伤保险条例》第十条职工有下列情形之一的，视同工伤:(四)由用人单位指派前往依法宣布为疫区的地方工作而感染疫病的。
3. 案例
孙颍清与北京市房山区人力资源和社会保障局、北京市房山区人民政府工伤保险资格认定及行政复议案(北京市第二中级人民法院(2022)京02行终288号行政判决)认为，本案中，孙起学工作中呕染猴疱疹病毒，人身受到严重伤害，经医治无效死亡，应属于该项规定中的“事故伤害”。
4. 精神病
《工伤保险条例》的立法目的，在于保障职工获得医疗救治和经济补偿的权利，职工受到事故伤害、暴力性伤害或意外性伤害产生的伤害结果，则可能是肢体器官外伤性结果，也可能是精神伤害性结果。而《工伤保险条例》并未就工伤保险保障的伤害结果限定为暴力导致的肢体器官外伤性伤害，亦即没有排除精神性的伤害后果。《劳动能力鉴定职工工伤与职业病致残等级》门类划分中则包含精神科目。另外，严重的精神性伤害也需要治疗，也需要医药费、护理费等，也会附带产生物质性的损害后果。因此应当认为只要伤害结果与其受到的暴力伤害行为具有因果关系，即符合认定工伤的要素，而**不要将精神损害后果排除在工伤保险保障范围之外**。

### 因果关系与责任分担

1. 工伤认定最核心的要素是对“工作原因”的理解和把握。由于职工所受伤害的诱因复杂多样，故对其所受伤害与履行工作职责之间的关系应作全面、准确地理解和把握。司法实践中，应以“相当因果关系”为职工所受伤害是否系履行工作职责所致的审查标准，即职工受伤与履行工作职责之间存在相当因果关系的，应当认定为因公受伤。

如(2014)扬江行初字第00039号 和(2015)扬行终字第00012号:职工因工在境外感染疟疾，回国后才发病，经治疗无效死亡，即使在病发时已经与用工单位解除劳动关系，仍应当纳入工伤范略。在治疔疟疾过程中，是否发生第三人过错侵权，不应影响受害职工或者其近亲属向社会保险行政部门申请工伤认定，

2. 讨论案例。南宁铁路运输中级法院(2022)桂71行终229号行政判决认为，关于廖宁生因发生工伤事故在住院期问死亡是否应当认定为工伤死亡的问题。在市人社局受理廖宁生工伤认定期间，南宁邮区中心补充提交了廖宁生已在住院期间死亡的病历记录、死亡医学证明(推断)书等材料，市人社局进行了调查核实，对廖宁生工伤事实已做到全面审查。本院认为，廖宁生自身存在原发性肝癌并肺转移等既往病史，其在工作中受伤导致多处骨折，住院治疗期间却因患重症肺炎死亡，市人社局以廖宁生外伤与死亡后果之间的因果关系未经确认，其死亡情形不符合工伤认定范围为白，作出认定廖宁生为工伤而非工伤死亡的216号工伤决定，并不违反现行法律规定;且司法鉴定意见亦证实，廖宁生的死亡是在其自身疾病的基础上，因外伤住院被动卧床体位治疗后肺部感染加重导致多最官功能衰调死亡，外伤与死亡之间的因果关系参与度为30%。**因此，陈小明、廖健羽提出的对廖宁生应认定为工伤死亡的上诉主张，本院不予支持。市人社局已按法定职责要求作出工伤认定决定，若陈小明、廖健羽对后续的工伤保险待遇有异议，应在工伤保险待遇核定阶段另寻救济途径**。

### 上下班途中

1. 我国关于上下班事故的工伤规定主要包括以下三方面的内容:一是如何认定“上下班途中”二是上下班途中的职工因何受到伤害，三是上下班途中的职工在事故中责任分担，这些规定内容是极其丰富的，为此需要更加复杂的法律适用方法相互配合、共同作用，才能获致合法合理解决。“上下班途中”的认定需要法律解释中的文义解释和社会学解释，对“上下班途中”的认定至少应当考虑以上下班为目的、上下班时间以及上下班路线等因素，并对这些因素的合理性进行社会学解释，“上下班途中”的认定至少应当考虑以下三个要素:一是目的要素，即必须是以上下班为目的，二是时间要素，即上下班时间是否合理;三是空间要素，即往返于工作地和居住地的路线是否合理。

因《工伤保险条例》规定的缺陷，上下班途中职工因何受到伤害(如其他意外伤害是否属于)及承担责任状况，亟需类推和目的性限缩等填补法律漏洞方法予以灵活适用。(这里老师明确表达了，这里没有规定意外伤害为工伤，是有违公平原则的，希望日后填补)

参见杨科雄:《上下班途中工伤认定的法律适用探究》，《法律适用》2014年第11期。

2. 《最高人民法院关于审理工伤保险行政案件若干问题的规定》第六条 对社会保险行政部门认定下列情形为“上下班途中”的，人民法院应予支持:

(一)在合理时间内往返于工作地与住所地。经常居住地、单位宿舍的合理路线的上下班途中;

(二)在合理时间内往返于工作地与配偶、父母、子女居住地的合理路线的上下班途中;

(三)从事属于日常工作生活所需要的活动，且在合理时间和合理路线的上下班途中;

(四)在合理时间内其他合理路线的上下班途中。



## 视同工伤问题--突发疾病

### 

(一)人社部答复的四个要件及例外

1. 人社部答复

人力资源社会保障部法规司关于如何理解《工伤保险条例》第十五条第(一)项的复函

国务院法制办社会管理法制司:

你们转来的关于对《湖南省人民政府法制办公室关于如何理解〈工伤保险条例)第十五条第(一)项的请示》征求意见的材料(国法社函(2016〕16号)收悉，提出如下意见:

从立法本意看，《条例》第十五条第一款“在工作时间和工作岗位上，突发疾病死亡或者在48小时之内经枪救无效死亡的，视同工伤”的规定，考虑了此类突发疾病或在48小时之内经抢救无效死亡可能与工作劳累、工作紧张等因素有关，实质上是将工伤保险的范围由工作原因造成的事故伤害扩大到了其他情形，最大限度地保障了这部分人的权益。但是，在工伤认定上，还应兼顾与用人单位、社会保险基金之间的利益平衡，不能无限制、无原则的扩大，从各地实践看，对视同工亡涉及的工伤认定，调查取证要求高，性质判定争议大，各地对条例的理解适用分歧也比较大。若不从严掌握，还将造成更多的执行偏差。

因此，建议对条例第十五条第(一)项视同工亡的理解和适用，应当严格按照工作时间、工作岗位、突发疾病、径直送医院抢救等四要件并重，具有同时性、连贯性来掌握，具体情形主要包括:(一)职工在工作时间和工作岗位突发疾病当场死亡;(二)职工在工作时间和工作岗位突发疾病，且情况紧急，直接送医院或医疗机构当场抢救并在48小时内死亡等，至于其他情形，如虽在工作时间、工作岗位发病或者自感不适，但未送医院抢救而是回家休息，48小时内死亡的，不应视同工伤。

2016年5月20日

2. 《最高人民法院行政法官会议纪要》“有关职工在工作时间和工作岗位突发疾病视同工伤的认定"，职工在工作时间和工作岗位突发疾病，因正当理由未及时送医疗机构抢救，但在离开工作岗位48小时内死亡，或者送医后因医疗机构误诊在离开医疗机构48小时内死亡，有证据证明职工死亡确属上述突发疾病所致，工伤认定申请人请求依据《工伤保险条例》第十五条第一项规定认定视同工伤，社会保险行政部门予以认定的，人民法院应予支持。

3. 周欣等诉青岛市人社局、青岛市政府工伤不予认定及行政复议案，山东省高级人民法院(2019)鲁行再 63号行政判决认为，职工在工作时间和工作岗位突发疾病，并在48小时之内经抢救无效死亡，符合《工伤保险条例》第十五条第一款第一项规定的视同工伤情形，不能因其去医院就医之前回家取过医保卡而不予认定工伤。

4. 对于劳动者未直接前往医院进行救治而选择回家，是否影响“视同工伤”的认定?《工伤保险条例》的立法目的和宗旨，首先是为了实现工伤职工获得医疗救治和经济补偿的权利。也正是基于该立法本意，《工伤保险条例》除了对应予认定工伤的情形作出明确规定外，也规定了部分视同工伤的情形，以保障相关职工的权益能够得到充分的保障。对于劳动者未直接前往医院进行救治而选择回家，是否影响“视同工伤”的认定?法院认为，普通劳动者个人由于缺乏医学专业知识，自身对病情的严重性难以作出客观科学鉴识，未及时选择治疗而请假休息缓解也符合常情常理，且由于身体素质的个体差异，不同疾病的表现严重程度也不尽相同，而苛求职工一旦突发疾病后就径直送往医院救治，不符合客观实际状况，且与人们生活情理相悖，突发疾病发作之初劳动者即处于“危重状态”这应及时抢救不言而喻，但突发疾病发作时尚处于较次“危重状态”且有正当理由事后未能及时送医施救导致死亡若排除在视同工伤范围之外，不仅有悖于日常生活经验，也难以取得社会公众的普遍认同。见(2020)京01行终612号

北京市高级人民法院(2018)京行申1197号行政裁定:不能仅以劳动者在发病后返回家中为由，径行拒绝进行工伤认定，否定其发病后作出的合理的行为。

在武汉力辉环保科技有限公司诉武汉市人力资源和社会保障局工伤保险资格认定一案中，职工余冰洋在工作时间和工作岗位上已经突感身体不适，请假回厂区宿舍休息，虽余冰洋未在突感不适时直接就医，但其只是未对其病情的严重性作出正确判断或没有引起足够的重视未及时到医院就医，且厂区宿舍与其工作岗位相距不远，余冰洋出现身体不适回宿舍休息是人之常情。因此，在《居民死亡医学证明(推断)书》载明，余冰洋死亡原因为心脏性猝死，发病至死亡大概间隔时间45分钟的情况下，余冰洋的死亡情形符合在工作时间、工作岗位突发疾病死亡视同工伤的情形

5. 相反案例

黑龙江省高级人民法院(2019)黑行申153号行政裁定:本案中，那国付在工作时间和工作岗位身感不适，在未请假和未直接到医院进行救治的情况下离开工作岗位回家休息，后因病情加重经医院抢救无效死亡，不符合视同工伤的条件。




### 关键概念

1. 死亡标准及证明
《居民死亡医学证明(推断)书》和脑死亡
2. 疾病种类

原劳动和社会保障部《关于实施工伤保险条例若干问题的意见》(劳社部画〔2004)256号)第三条规定:“条例第十五条规定'职工在工作时间和工作岗位，突发疾病死亡或者在48小时之内经抢救无效死亡的，视同工伤’。这里的“突发疾病’包括各种疾病”，对于突发疾病的种类，并未有任何限制。

3. 48小时

一方面，“48小时”的起算点。劳动和社会保隐部《关于实施〈工伤保险条例》若干问题的意见》(劳社部函[2004]256号)第3条规定:“48小时’的起算时间，以医疗机构的初次诊断时间作为突发疾病的起算时间。另一方面，关于“48小时”是否要严格要求的问题，由于工伤认定的法定性，在通用这一条时，应严性控制48小时这个条件，已经超出了48小时，不能认定为工伤。例外情形可能有:

一是即使在48小时之内没有死亡，但如果是经连续抢救无效，超过48小时仍然是因为该疾病而死亡的，亦可认定工伤。

二是弘扬社会主义价值观。临沧市住建局诉临沧市人社局批销不子工伤认定一案，最维的生前系临沧市住建局聘请的专业技术人员，为落实住房安全保障工程，被派驻到云南省永德县参与脱贫攻坚。植昆明医科大学第一附度医院脑死亡判定专家组诊断为已达临床脑死亡，并通过两项确认试验，确诊脑死亡，家属决定进行人体器官捐域，报经批准后临沧市人民医院继续对尸体维护处理。同年9月5日14时30分，昆明市第一人民医院团队对脏器取出手术，完成器官捐献。同日15时28分，临沧市人民医院出具诊断证明宣告死亡。2019年9月16日，临沧市住建局向临沧市人社区提出工伤认定申请，临沧市人社局认为根据临沧市人民医院出具的死亡证明判断，从突发疾病到经抢教无效死亡的时间已经超过了24小时，不符合(工伤保险条例》第十五条第一款第()项关于工伤(亡)情形的规定，作出不干认定工伤决定，云南省临治市临用区人民法院于2021年5月9日作出(2020)云0902行初135号行政判决:一、撤销市人社局作出的临工认字[2020]4号(不予认定工伤决定书》，二、市人社局于判决生效之日起60日内重新作出具体行政行为。市人社局提起上诉，云南省临沧市中级人民法院子2021年10月21日作出(2021)云09行终63号行政判决:驳回上诉，维持原判。

三是48小时之内放弃治疗。

案例一:第61号案例山东金宇建筑集团诉山东省东营市劳动和社会保障局工伤行政确认案。相据(工伤保险条例》第十五条第(一)项的规定，职工在工作时间和工作岗位，突发疾病死亡或者在24小时内经枪救无效的，应视同工伤。在医疗机构确定病人没有继续存活可能性的前提下，家属放弃治疗后病人死亡的，不影响上述结论。

例二:山西省介体市人民法院(2022)晋0781行柯152号行政判决认为，本案的争设售点为史永平的家属主动教身流疗应西构或经抢救无效死亡的阻却条件。对于史永平家属放弃治疗的性质，医疗救，本身存在暗多风险要示，具有高度不确定性，史永学入院后经过针对治疗后，两次下达病危通知书，在出院时仍处于昏退状态，气管酒管续呼吸机当助呼吸，对尤反射调失，生司反时消失。温然治疗效果并不明量，史永平家属在此情形下主动或弃活厅并出现系生合史永平的身体状况，抓历记是及庭生建设进行合理评估后作出的决定，即使可通过继续实施急教播重诞退死亡时间，但在组续实施抢被不具有支变死亡结果可能性的情况下 其家属选择放弃治疗出院本质上系被动承认史永平经抢己无生还可能的事实而非主动去改变抢救结果，况且在出院后，仍也高阳媒矿职工医院进行抢数，并在抢救记录上明确毁明抢救无效死亡，故在无证据证明其家属存在故童或者重大过失例夺史永平生命权的馆况下，不宜将史永平死亡的结果归结于其家属的放弃抢数决定，即其家属放身治行对于死亡结果的产生不得在直接、c然的联系，其签字同意自动出院，亦不能将不予认定工伤的不利后是由家凰承担。

案例三:福建省泉州市中级人民法院(2023)闽05行络74号行政判决认为，(工伤保险条例)第十五条氛(一)项规定，取工在工作时间和工作尚位，突发疾病死亡或者在488小时之内经抢救无效死亡的，视同工伤，该制度是为了更大限直像用务动营程益 把一些非工作原因导致的伤亡纳入工伤保险制应中，某种意义上已经是工伤保险制度的一种突破，因此应当对其构应变件做严格的审查，不能再做扩大解释。“视向工伤”制度，有三个要件:“在工作时间和工作明位突发疾锅”"在明小时之内”及“经抢权无效死亡”，黄傻坚的死亡符合前两个要米，泉州市丰泽区人力资源和社金保障局在作出工伤认定程序中豆当重点审查其是否符合“经抢救无效死亡”要件，黄使坚家屋主动放弃治行能否提为其“经抢救无效”，要考也放弃治行对于花亡结果的作育力。要考虑是否在无法改变死亡结果的情况下放弃无直义的治疗，也要考虑医疗单位专业人员的合理化建议和具期。在医疗单位并未作出没有治疗的可能性和必要性判断，且经反复劝请照续治行无效的情况下，如果放弃治疗仅系家属的牌意决断，甚至与医生职极治行的态度相饽，则不宜认定“经抢救无效死亡”并作出“视同工伤”的决定。提此，被上诉人贵州市丰泽区人力资源和社会保障局作出的被诉丰人社工认字[2022]111号(工伤认定决定书》在“视同工伤”要件认定上事实不清，主要证婚不足，应子重作

### 过劳死

人力资源社会保障部对十三届全国人大三次会议第4242号建议的答复 人社建字〔2020】209号

关于修改突发疾病经抢救无效48小时内死亡视同工伤条款的建议，充分体现了您的人道主义精神。我国工伤保险制度是保障职工因工作原因受到事故伤害或者息职业病时获得医疗救治和经济补偿的社会保险制度，其保障主体是“因工作受到事故伤害”和“意职业病”的职工，与工作的相关性是其中关键性因素。《工伤保险条例》第十五条第(一)项规定，主要考虑突发疾病死亡或在48小时内经抢救无效死亡，存在与工作劳累、紧张等因素有关的可能，实质上是将工伤保险的保障范围由工作原因造成的事故伤害扩大到了其他情形，更大限度地保障职工的权益，体现了“以人为本”的立法原则，在世界范围内，只有日本等少数国家将“过劳死”纳入了工伤保险保障范围，而且日本的“过劳死”认定有一系列严格的法律调查程序。在我国关于第十五条第(一)项规定，各方观点亦不尽相同，有专家学者认为该条款在实践中过于宽泛，加重了企业的负担，要求期除该条款。下一步，在修订《工伤保险条例》时，我们将统筹各方意见，认真考虑您的建议，更好地实现用人单位利益与职工利益双维护的目标。

人力资源社会保障部

2020年11月18日

这一规定，实际上扩大了工伤保险的保障范围，一定程度上保障了“过劳死”人员的权益，
体现了“以人为本”的立法原则。

目前西方国家尚未将此类情形纳入工伤保险保障范围，只有日本将“过劳死”纳入了保障范围，但限定在“超负荷劳动引起、加剧的心脑血管疾病引发的死亡”情形，而且设置了**严格的法律调查程序**。我国目前的有关规定，基本符合我国经济社会发展的国情，在保障工作时间、工作岗位突发疾病死亡职工权益的同时，可以避免将各类突发疾病无限制地纳入到工伤保险保障范围内，从而影响工伤保险基本保障作用的发挥。对于目前尚不符合工伤保险保障条件的“过劳死”人员，我国已建立了覆盖各类人群的、城乡统筹的、多层次的医疗保险制度，可以按照有关规定，通过医疗保险等其他社会保险渠道给予保障。

目前我部已委托相关研究机构，对《条例》中存在的需要进一步解决完善的问题进行--植理和总结，并提出进一步修改《条例》的建设性意见，为下一步启动《条例》修订工作提供理论支撑。我们将积极配合立法部门在共同完善《条例》时对你们所提关于“过劳死”的建议予以考虑。在《条例》修订前，我们将积极指导各地，按照以人为本的原则和依法行政的要求妥善处理好类似问题。。感谢你们对人力资源和社会保障工作的理解和支持。

人力资源社会保障部

2017年7月28日

## 挂靠和违法发包分包转包的工伤认定问题

### 劳动关系与此类案件的关系问题

1. 中华人民共和国最高人民法院(2018)最高法行再151号行政判决认为，关于审理工伤保险行政案件若干问道的规定》第三条第一款规定:”社会保险行政部门认。《最高人民法院定下列单位为承担工伤保险责任单位的，人民法院应予支持:-…(四)用工单位违反法律、法规规定将承包业务转包给不具备用工主体资格的组织或者自然人，该组织或者自然人聘用的职工从事承包业务时因工伤亡的，用工单位为承担工伤保险责任的单位;……”该条规定从有利于保护职工合法权益的角度出发，对(工伤保险条例)将劳动关系作为工伤认定前提的一般规定作出了补充，即当存在违法转包、分包的情形时，用工单位承担职工的工伤保险责任不以是否存在劳动关系为前提。

2. 《最高人民法院行政法官会议纪要》“违法发包、转包、分包或者挂露情形下的工伤认定"

生效裁判或者仲报裁决确认违法发包、转包、分包或者挂靠情形下的工伤职工与具备用工主体资格的单位之间不存在劳动关系，但工伤职工具有《最高人民法院关于审理工伤保险行政案件若干问题的规定》第三条规定的情形，且其工伤认定申请符合《工伤保险条例》有关工伤认定条件的，人民法院应予支持。


### 违法发包、分包、转包

1. 原劳动和社会保障部2005年5月25日劳社部发[2005]12号《关于确立劳动关系有关事项的通知》第四条:“**建筑施工、矿山企业**等用人单位将工程(业务)或经营权发包给不具备用工主体资格的组织或自然人，对该组织或自然人招用的劳动者，由具备用工主体资格的发包方承担用工主体责任
2. 《人力资源和社会保障部关于执行(工伤保险条例)若干问题的意见》(人社部发(2013〕34号)第七点:具备用工主体资格的承包单位违反法律、法规规定，将承包业务转包、分包给不具备用工主体资格的组织或者自然人，该组织或者自然人招用的劳动者从事承包业务时因工伤亡的，白该具备用工主体资格的承包单位承担用人单位依法应承担的工伤保险责任。
3. 《最高人民法院关于审理工伤保险行政案件若干问题的规定》第三条第一款规定:“社会保险行政部门认定下列单位为承担工伤保险责任单位的，人民法院应予支持:……(四)用工单位违反法律、法规规定将承包业务转包给不具备用工主体资格的组织或者自然人，该组织或者自然人聘用的职工从事承包业务时因工伤亡的，用工单位为承担工伤保险责任的单位;......”

4. 与承包(租赁)的关系

承包(租赁)经营一股是指企业全部或部分经营权的承包(租赁)，如工厂、学校、企事业单位、国家机关内部食量的承包，快进公司将某一区诚的快通业务发包给个人，企业将工作任务分解后将一部分工作分包给个人等，在建筑施工、货物和旅客运输、餐饮等领道，承包的情况非常普遍，在实践中，一些企业为规避劳动法，采用所谓的承包经营方式，将其所有的工作流程是发包出去，不仅在工作时间、工作报验等事项上障意连反劳动法，而且一旦出现工伤，往往互相推诿，往往以存在的是承包而非劳动关系或者以自己不属于受伤职工的用人单位为由拒绝承担工伤保险责任，拒绝支付工伤补偿费用。因此，在确定这些企业是否在发生工伤事故时，应当由其承担工伤保险责任，是一个非常具有社会导向的问题。

根据2010年《工伤保险条例》第43条第2款的规定，用人单位实行承包经营的，工伤保险责任由职工劳动关系所在单位承组。依据这一规定，用人单位实行内部承包经营的，劳动关系在用人单位，而用人单位实行外部承包经营的，则职工劳动关系有可能在外部承包经营者处，但问题是有许多的承包者没有领取营业执照，导致确定承担工伤保险责任的用人单位困难。目前比较常见的**商场内的出租柜台**，其承包人往往会展用一些人员帮助其经营，如果承包人领取了营业执照，其可以认定为个体工商户，具有合法的用工资格。一旦其雇员发生工伤事故，则由承包人承担工伤责任，但问题是大多数承包人没有领取营业执照，不具备独立的用工资格。这里的租赁、承包制经营的企业或组织，劳动者发生工伤事故，应当由谁承担工伤补偿责任问题，第一种意见认为，由承包人承担工伤责任。第二种意见认为。如果承包人具有合法的用工资格，则白承包人示担工伤责任，如果承包人不具有合注的用工资格，则由发包人承担工伤责任，发包人承担补充责任后，可以向承包人追偿。**我们也认为，如果承包人具有合法的用工资格，则由承包人承担工伤补偿责任如果承包人不具有合法的用工资格，则由发包人承担工伤补偿责任。发包人承担责任后，依法可以向承包人追偿**，根批劳动部办公厅《关于如何确认临时工用工主体的复函》(劳办发[1994]109号)规定，对不按国家规定实行无效承包活动的单位，劳动监察机构应按规定子以处罚，用人单位非法用工的，工人的工伤待遇应由该单位负责，包工负责人非法用工的，工人的工伤待通应由包工负责人承担，如其确实无力承担，由发包方的单位承担。因此，如果承包方是无资质的，由有资质的发包方承担。相据(广东省工伤保险条例》第35条第1款的规定，企业将全部或部分经营权进行分包的。如工厂、学校、企事业单位、国家机关内部食堂的承包、企业将工作任务分解后将各部分工作进行分包等，若承包人没有用人单位资格的，由具备用人单位资格的发包方作为用人单位。

### 包工头和车主的认定工伤问题

刘彩丽、广东省英德市人民政府再审(2021)最高法行再1号行政判决认为，“包工头”因工伤亡，与其聘用的施工人员因工伤亡，就工伤保险制度和工伤保险责任而言，并不存在本质区别;“包工头”及其招聘的职工因工伤亡时，均应由违法转包，分包的承包单位承担工伤保险责任。

### 挂靠车辆部件分挂不同组织的认定工伤问题

### 迫偿问题
《最高人民法院关于审理工伤保险行政案件若干问题的规定》第三条第二款规定:前款第(四)、(五)项明确的承担工伤保险责任的单位承担赔偿责任或者社会保险经办机构从工伤保险基金支付工伤保险待遇后，有权向相关组织、单位和个人追偿。

## 特定人员或组织工伤问题
堂
### 退休人员
1. 有关规定

(1)《劳动合同法》第四十四条条【劳动合同的终止】有下列情形之一的，劳动合同终止:….-(二)劳动者开始依法享受基本养老保险待遇的;.……。

(2)《中华人民共和国劳动合同法实施条例》第二十一条劳动者达到法定退休年龄的，劳动合同终止。

(3)《最高人民法院行政审判庭关于超过法定退休年龄的进城务工农民因工伤亡的，应否适用〈工伤保险条例)请示的答复》 (【2010】行他字第10号)和《最高人民法院关于超过法定退休年龄的进城务工农民在工作时间内因公伤亡的，能否认定工伤的答复》([2012]行他字第13号)规定，用人单位聘用的超过法定通休年龄的务工农民，在工作时间内、因工作原因伤亡的，应当适用(工伤保险条例》的有关规定进行工伤认定。

(4)《人力资源社会保障部关于执行(工伤保险条例)若干问题的意见(二)》(2016年3月28日 人社部发[2016]29号)“二、达到或超过法定退休年龄，但未办理退休手续或者未依法享受城镇职工基本养老保险待遇。继续在原用人单位工作期间受到事故伤害或患职业病的，用人单位依法承担工伤保险责任。用人单位招用已经达到、超过法定退休年龄或已经领取城镇职工基本养老保险待遇的人员，在用工期间因工作原因受到事故伤害或息职业病的，如招用单位已按项目参保等方式为其缴纳工伤保险费的，应适用《工伤保险条例》。"

(5)《江苏省超过法定退休年龄人员和实习生参加工伤保险办法》

2. 依法享受基本养老保险待遇指的是城镇职工基本养老保险待遇，而非城乡居民社会养老保险(包括新型农村社会养老保险)待遇(见福建省泉州市中级人民法院(2022)闽05行终511号行政判决书)


### 有关先行支付 (这部分内容不知道放在那里)

江苏省南通经济技术开发区人民法院(2022)苏0691行初821号行政判决认为，首先，《中华人民共和国社会保险法》规定职工发生工伤事故后，用人单位不支付工伤保险待遇的，职工有权从工伤保险基金中先行支付，社会保险经办机构可以依法向用人单位追偿。《社会保基金先行支付暂行办法》对先行支付具体适用情形、支付程序等进行了规定。在用人单位注册地、生产经营地不一致的情形下，上述法律、规章均未明确限制工伤职工及其近亲属应当向何地的社会保险经办机构提出申请，故工伤职工及其近亲属可以选择向用人单位注册地申请先行支付。其次，江苏省人力资源和社会保障厅《关于工伤保险待遇先行支付有关问题的通知》(苏人社发[2017]310号)第三条规定，用人单位注册地与生产经营地均未参加工伤保险的，工伤职工申请先行支付，应由注册地社会保险行政部门及工伤保险经办机构根据生产经营地社会保险行政部门作出的工伤认定结论、劳动能力鉴定委员会作出的劳动能力鉴定等级，按规定从工伤保险基金中根据注册地工伤保险待遇标准先行支付工伤保险待遇。第四条规定该通知从2017年9月15日实施，实施后尚未进行工伤保险先行支付的，按本通知执行。此规定既便于社会保险经办机构在先行支付后向用人单位追偿，也有利于减少讼累。因此，五原告可以根据上述文件的规定就亲属张某的工亡待遇向被告如旱社保中心提出先行支付申请。再次，关于被告如皋社保中心提出上述310号文仅适用于注册地和生产经营地均在江苏省范围内的情形，本院认为，工伤保险制度实行省级统筹，上述310号文应当适用于江苏省辖区内的社会保险经办机构，而非限制适用于用人单位的注册地与生产经营地均在江苏，该文件对两地工伤待遇标准不一致情形下的待遇标准核定进行了明确，显然适用于注册地与生产经营地跨越两省的情形，被告如皋社保中心的该主张缺乏依据，本院不予认可。

## 八、 人民法院裁判问题

从判决结果看，法院无法直接作出是否认定工伤判决，导致若社保部门仍然作出不予认定工伤决定后，再次进入诉讼程序。工伤认定是市县社保部门的职责范围，属于具有专业性、需要行政机关进一步查证的行政认定决定范畴，现有裁判方式规定中法院无权代替行政机关作出是否认定的行政决定，导致部分案件存在法院反复撤销社保部门作出的不予工伤认定并责令重做后，社保部门仍作出不予认定决定。这既属于程序空转，浪费行政和司法资源，增加当事人的诉累，也属于拒不履行生效裁判的行为。

(一)工伤认定决定实体合法但程序违法的确认违法判决

1. 当事人仅以社会保险行政部门作出工伤认定结论超过规定决定期限或者送达违反法定程序为由诉请撤销，若没有其他依法应予撤销情形的，不予支持。

如指导案例第39号案例:超过规定期限作出的工伤认定结论不宜认定为“违反法定程序”一-北京天元伟业模板有限公司武汉分公司不服湖北省武汉市东西湖区劳动和社会保障局社会保障行政确认案。其裁判要旨:因确认劳动关系而超过《工伤认定办法》规定的期限作出的工伤认定结论，不属于《行政诉讼法》第五十四条第(二)项第3目规定的“违反法定程序的”情形。

(二)撤销复议决定和不予认定工伤决定，直接判决责令工伤认定

人民法院在审理工伤认定案件中，如果社会保险行政部门对案件事实的调查已无裁量空可以直接判令其作出是否属于工伤的工伤认定决定。

北京市东城区人民法院行政判决书(2017)京0101行初260号认为，本案中，根据上述有效证据及本院查明的基本事实，能够充分证明原告王庆霞之夫邓建民于2015年1月13日在进行胡九转元123井组管线补焊工作过程中，因突发疾病被送往医院，于48小时之内抢救无效死亡，邓建民的死亡符合上述规定中应当视同工伤的情形，应当认定为视同工伤，且上述基本事实也已经兰州中院83号判决确认。在该判决作出并生效之后，被告甘肃人社厅未再重新进行调查取证，亦未采纳法院生效判决对案件基本事实的认定意见，在重新进行工伤认定的过程中，仍以同一事实和理由作出与原行政行为基本相同的认定，显然违反了《中华人民共和国行政诉讼法》第七十一条之规定。结合两次作出不予认定工伤决定的调查情况以及本院对案件基本事实的上述分析，本院认为，被告甘肃人社厅现对本案事实的调查已无裁量空间，对邓建民的死亡认定为视同工伤事实清楚、证据充分、条件齐备，被告甘肃人社厅应当依法作出工伤认定决定，对邓建民的死亡认定为视同工伤。依据《中华人民共和国行政诉讼法》第七十条第(一)项及《最高人民法院关于适用《中华人民共和国行政诉讼法〉若干问题的解释》第十条第一款、第二款之规定，判决如下:一、撤销被告甘肃省人力资源和社会保障厅于二〇一六年六月六日作出的甘人社工伤不认字[2016]08号《甘肃省不予认定工伤决定书》及被告中华人民共和国人力资源和社会保障部于二〇一六年九月二十六日作出的人社部复决字[2016]第57号《行政复议决定书》;二、责令被告甘肃省人力资源和社会保障厅于本判决生效之日起三十日内对原告王庆霞之夫邓建民的死亡认定为视同工伤，并作出工伤认定决定。

(三) 判决撤销行政复议决定并恢复工伤认定决定

人民法院贵州省六盘水市中级人民法院(2020)黔02行初135号行政判决认为，《最高人民法院关于审理工伤保险行政案件若干问题的规定》第三条第一款第(五)项规定:个人挂靠其他单位对外经营，其聘用的人员因工伤亡的，被挂靠单位为承担工伤保险责任的单位。本案中，原告提交的《货运车辆代管协议》《危险货物运输车辆承包经营合同》及《道路交通事故责任认定书》等证据能够证实，周永鹏在驾驶贵BB1619油罐车过程中受到伤害以及该车辆系挂靠第三人快易公司且以快易公司名义进行经营的事实。第三人快易公司主张该车辆未以其公司名义经营，无事实依据，不能成立。虽周永鹏系罗玉兵个人聘用的贵BB1619油罐车的驾驶员，但因该车登记的所有人为快易公司，快易公司应为周永鹏法律上的雇主，快易公司与周永鹏之间形成事实劳动关系。第三人市人社局根据本案事实，依据《最高人民法院关于审理工伤保险行政案件若干问题的规定》第三条第一款第(五)项及《工伤保险条例》第十四条第一项的规定，认定周永鹏所受伤害为工伤，认定事实清楚，适用法律、法规正确，程序合法。被告六盘水市政府作出的行政复议决定，认定事实不清，适用法律错误，应予撤销并恢复六盘水工认字[2020]0100692号《认定工伤决定书》的法律效力。判决如下:一、撤销被告六盘水市人民政府作出的六盘水行复决字【2020】16号《行政复议决定书》;二、恢复第三人六盘水市人力资源和社会保障局作出的六盘水工认字(2020)0100692号《认定工伤决定书》的法律效力。贵州省高级人民法院 (2021)黔行终304号行政判决驳回上诉，维持原判。

## 结语

1. 一般工伤案件从宽，从立法目的出发，围绕工作原因，应认尽认
1. 视为工伤原则从严，为维护社会主义价值观和还原事物本质，允许必要的例外
1. 新业态工伤认定，充分利用平台特点，探索特殊的工伤制度，该宽则宽，该严则严
1. 工伤认定要从个案中寻求公平正义，注重个案情况，个案原则上没有发展裁判规则的空间。事实不清或者法律适用不明的，从有利于保护劳动者合法权益的角度进行综合评判，充分体现法律效果、社会效果和政治效果的统一

